**万科企业股份有限公司**，简称**万科**或**万科集团**（****，、）。公司总股本1099521.02万股（2008年2季度），总部位于中国[深圳市](../Page/深圳市.md "wikilink")[盐田区大梅沙环梅路](../Page/盐田区.md "wikilink")33号，现任董事会名誉主席为[王石](../Page/王石.md "wikilink")，[董事会主席为](../Page/董事会主席.md "wikilink")[郁亮](../Page/郁亮.md "wikilink")，[總裁](../Page/總裁.md "wikilink")、[首席執行官為](../Page/首席執行官.md "wikilink")[祝九勝](../Page/祝九勝.md "wikilink")。

2010年公司完成新开工面积1248万平方米，实现销售面积897.7万平方米，销售金额1081.6亿元。营业收入507.1亿元，净利润72.8亿元。成为中国大陆第一个年销售额超千亿的房地产公司，相当于[美国四大住宅公司高峰时的总和](../Page/美国.md "wikilink")。\[1\]

## 历史沿革

[Vanke.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vanke.gif "fig:Vanke.gif")
公司前身为成立于1984年的深圳现代科教仪器展销中心，1987年3月更名为“深圳现代企业有限公司”，同年11月进行股份制改组，并向社会发行股票。1988年深万科股票在[深圳特区证券公司挂牌](../Page/深圳特区证券公司.md "wikilink")，1991年1月29日“深万科A”在[深圳证券交易所上市](../Page/深圳证券交易所.md "wikilink")，上市首日开盘价14.58元，1993年4月首次发行B股，同年5月28日“深万科B”上市。

2013年1月23日，[新世界和萬科置業](../Page/新世界發展.md "wikilink")(香港)有限公司合組公司Ultimate
Vantage
Limited，投得[荃灣西站](../Page/荃灣西站.md "wikilink")6區項目（即[柏傲灣](../Page/柏傲灣.md "wikilink")），中標價34.34億元，佔地148,586方呎，可建總樓面804,189方呎，當中住宅樓面675,021方呎，可建2幢住宅，提供894個單位。地皮有「限呎」及「限量」條款，規定58%單位（約520伙）實用面積不可多於538方呎。其餘129,168方呎樓面，須興建公眾體育中心，由中標財團承建。

2013年2月17日，萬科與美國頭號房企[鐵獅門公司簽約](../Page/鐵獅門公司.md "wikilink")，合作開發三藩市福爾瑟姆街201號70%的股權，首次進軍美國。這是繼與新世界合作拿下香港荃灣地塊後，萬科開拓國際市場的第二站。

2014年6月23日，萬科企業把深圳B股，轉為現時H股於港交所上市\[2\]。

2015年起，[姚振华](../Page/姚振华.md "wikilink")、[姚建辉执掌的](../Page/姚建辉.md "wikilink")“[宝能系](../Page/宝能集团.md "wikilink")”通过多次举牌的方式购买万科股票。至8月，宝能系已总计持有万科15.04%的股票，超越[央企](../Page/央企.md "wikilink")[华润集团](../Page/华润集团.md "wikilink")，成为万科的第一大股东。\[3\]随后华润两次增持股票，夺回第一大股东之位。自11月27日起，“宝能系”继续不断买入万科股票，使万科A股价自14.5元涨至12月18日的24.43元。此事件即为“万科股权之争”，也叫“宝万之争”。对此，王石于12月17日在内部会议上对宝能系提出诸多质疑，并明确表态“不欢迎”，还称宝能系“信用不够，会毁掉万科”。次日，宝能系发表声明称“集团恪守法律，相信市场力量”。18日晚间，万科发布公告宣布停牌。\[4\]

2016年6月17日萬科董事會通過議案，以456.13億元人民幣收購[深圳地鐵集團旗下前海國際](../Page/深圳地鐵集團.md "wikilink")100%股權，萬科將以每股15.88元人民幣發行28.724億億股A股方式進行，交易完成後持有萬科股份20.65%，成為大股東。

2017年1月12日，万科发布公告称，华润以每股22元的价格，将所持15.31%的万科股权协议转让给[深圳地铁集团](../Page/深圳地铁集团.md "wikilink")，交易总额371.71亿元人民币。万科股票于13日复牌\[5\]。

2017年6月10日恒大地產以每股18.8元人民幤的價格，將所持的14.07%萬科股份，转让给[深圳地铁集团](../Page/深圳地铁集团.md "wikilink")，交易总额292亿元人民币，完成後[深圳地铁集团將持有萬科](../Page/深圳地铁集团.md "wikilink")29.38%股份，正式擠下寶能，成為第一大股東。

2017年6月29日萬科企業全資附屬廣州市萬溪房地產以551亿元人民币成功投得[廣東國際信託投資公司持有的廣東省信託房產開發公司](../Page/廣東國際信託投資公司.md "wikilink")100%股權，廣東國際信託所持有其廣州房地產分公司的100%權益，及廣東信託房產的若干債權人權益之收購項目，廣東信託房產及廣州房地產分公司的主要資產包括16塊土地，主要位處於廣州市荔灣區及越秀區，預計總建築面積約211萬平方米。該等物業預期將開發為住宅物業、商用物業、酒店及辦公樓。

2017年7月14日由厚樸投資（占股21.3%）牽頭，包括[高瓴资本集团](../Page/高瓴资本集团.md "wikilink")（占股21.2%）普洛斯首席執行官梅志明全資持有的SMG
Eastern Fund,
L.P（占股21.2%）、中銀集團投資有限公司（占股15%）萬科企業間接全資附屬公司萬科地産(香港)（占股21.4%）組成的Nesta
Investment Holdings,
L.P，以每股3.38坡元，斥資116億美元（159億新加坡元）收購亞洲最大的工業及物流設施提供商普洛斯，截止
2016年3月31日,普洛斯總股本為47.32 億股。

## 股权分置改革

2005年12月2日实施[股权分置改革](../Page/股权分置改革.md "wikilink")，非流通股股东[华润股份有限公司向流通A股股东每](../Page/华润股份有限公司.md "wikilink")10股免费派送8份存续期9个月、行权价3.73元的[百慕大式认沽权证](../Page/百慕大式认沽权证.md "wikilink")。该[认沽权证由于到期日万科股价远远高于行权价而最终成为废纸一张](../Page/认沽权证.md "wikilink")。

2015年12月6日深圳市鉅盛華股份公司和及其一致行動人[前海人壽保險股份有限公司合計持有萬科企業A股股票](../Page/前海人壽.md "wikilink")2,211,038,918股，佔該公司現在總股本20.008%，為該公司第一大股東。寶能旗下的钜盛華，在15日增持1.18億股，持股量增至23.52%。2015年12月23日，[安邦保险被万科确认为重要股东](../Page/安邦保险.md "wikilink")，此前安邦拥有万科超7%股权\[6\]。寶能系於7月5日購入萬科A股7529.3萬股，佔總股本的0.682%。在今次增持後，寶能系合共持有公司股份數量佔公司總股本的24.972%。

2016年8月4日[恆大斥資](../Page/恆大.md "wikilink")91.1億元人民幣在股票市場上購入約5.17億股[萬科A股](../Page/萬科.md "wikilink")，佔萬科已發行股本總額約4.68%。

2016年8月21日萬科以19.28億美元（相當於人民幣128.7億元或港幣150.3億元）向[黑石集團管理的房地產基金收購](../Page/黑石集團.md "wikilink")[印力商用置業有限公司](../Page/印力商用置業有限公司.md "wikilink")96.55%及MWREF大多數股權。

## 业务

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:万科玲珑湾.jpg "fig:缩略图")与浙江开发商[南都集团合资的南都建屋开发](../Page/南都集团.md "wikilink")，后转给万科开发）\]\]
截至2014年底，万科在中国大陆65个大中城市拥有地产开发项目，包括长沙、东莞、佛山、福州、广州、海南、南宁、深圳、厦门、中山、珠海、杭州、合肥、南昌、南京、南通、宁波、上海、苏州、常州、温州、无锡、芜湖、徐州、扬州、北京、长春、大连、吉林、济南、青岛、沈阳、太原、唐山、天津、烟台、成都、贵阳、昆明、武汉、西安、乌鲁木齐、郑州和重庆。另外，万科在[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[美国](../Page/美国.md "wikilink")[旧金山和](../Page/旧金山.md "wikilink")[纽约拥有地产开发项目](../Page/纽约.md "wikilink")\[7\]。

## 公司业绩

  -
    <small>注：表中货币单位为[人民币](../Page/人民币.md "wikilink")。</small>

| [財政年度](../Page/財政年度.md "wikilink") | [營業額](../Page/營業額.md "wikilink") | [純利](../Page/純利.md "wikilink") | [分紅](../Page/分紅.md "wikilink")（含[稅](../Page/稅.md "wikilink")） |
| ---------------------------------- | -------------------------------- | ------------------------------ | ------------------------------------------------------------- |
| 1992年                              | 6.61亿                            | 0.70亿                          | 每10股送5股派0.6元（含税）                                              |
| 1993年                              | 10.84亿                           | 1.53亿                          | 每10股送3.5股派1.5元（含税）                                            |
| 1994年                              | 12.28亿                           | 1.73亿                          | 每10股送1.5股派1.5元（含税）                                            |
| 1995年                              | 15.04亿                           | 1.47亿                          | 每10股送1股派1.4元（含税）                                              |
| 1996年                              | 11.78亿                           | 1.50亿                          | 每10股送1.5股派1元（含税）                                              |
| 1997年                              | 19.48亿                           | 1.87亿                          | 每10股送1股派1.5元（含税）                                              |
| 1998年                              | 22.69亿                           | 2.02亿                          | 每10股送1股派1元（含税）                                                |
| 1999年                              | 29.12亿                           | 2.29亿                          | 每10股派1.5元（含税）                                                 |
| 2000年                              | 38.73亿                           | 3.01亿                          | 每10股派1.8元（含税）                                                 |
| 2001年                              | 44.55亿                           | 3.74亿                          | 每10股派2元（含税）                                                   |
| 2002年                              | 45.74亿                           | 3.82亿                          | 每10股转增10股派2元（含税）                                              |
| 2003年                              | 63.80亿                           | 5.42亿                          | 每10股送1股转增4股派0.5元（含税）                                          |
| 2004年                              | 76.67亿                           | 8.78亿                          | 每10股转增5股派1.5元（含税）                                             |
| 2005年                              | 105.6亿                           | 13.50亿                         | 每10股派1.5元（含税）                                                 |
| 2009年                              | 460.5亿                           | 53.30亿                         | 每10股派0.7元現金股息（含税）                                             |
| 2010年                              | 507.1亿                           | 72.80亿                         |                                                               |
| 2013年                              | 1274.5亿                          | 151.20亿                        | 每10股派4.1元現金股息（含税）                                             |

## 争议

### 质量门

2012年初有[网友称](../Page/网友.md "wikilink")，万科在全国部分城市开发的[楼盘曝光出地板有毒](../Page/楼盘.md "wikilink")。2012年3月1日，万科公布最新一批安信地板检测结果：[佛山新城湾畔](../Page/佛山.md "wikilink")7号楼送检安信地板样品[甲醛释放量](../Page/甲醛.md "wikilink")1.9mg/L，超国家标准限量1.5mg/L。这是万科首次测出所用安信地板甲醛超标\[8\]。

同年3月末，又有[网友称](../Page/网友.md "wikilink")，售价在每套250万元至400万元之间的[深圳万科第五园六期](../Page/深圳.md "wikilink")，出现了用“纸”做装修材料等问题。万科[总裁](../Page/总裁.md "wikilink")[郁亮接受](../Page/郁亮.md "wikilink")[记者采访时坦承](../Page/记者.md "wikilink")：万科第五园六期确实存在一些质量上的问题、瑕疵，目前正在挨家挨户排查、整改。“凡是我们做得不够的地方，我们全部更换”。现在装修出现的问题主要集中在柜体背板发霉、[石材起灰](../Page/石材.md "wikilink")、[涂料受损等方面](../Page/涂料.md "wikilink")\[9\]。

万科自2012年以来频频遭遇种种[信任危机](../Page/信任.md "wikilink")，一时间应接不暇\[10\]。2012年，绝对算得上是万科的是非之年\[11\]\[12\]。

7月，萬科在[重慶在建樓盤](../Page/重慶.md "wikilink")「萬科錦程」工程中又因使用紙地板发霉、房屋漏水、甚至把門裝反等問題遭遇業主抵制及維權\[13\]，有業主檢測室内[甲醛濃度超過國家標準](../Page/甲醛.md "wikilink")1250%\[14\]。

### 毁坏考古遗迹

2013年3月19日，“万科公司在南京开发一块土地，先后发现六座1700年前的王侯大墓，虽然考古专家极力阻止，但是古墓仍然被野蛮破坏”\[15\]。根据南京市规定“地下重点埋藏区或施工面积超过5万平方米的项目，必须先考古后施工”\[16\]。当年1月[考古部门在](../Page/考古.md "wikilink")[南京](../Page/南京.md "wikilink")[雨花台一处属于万科旗下站东置业有限公司的超过](../Page/雨花台.md "wikilink")5万平米的工地进行初步勘查，确认施工地点地下至少有两座[南朝时期王侯级别的珍贵古墓](../Page/南朝.md "wikilink")，发现时已经被破坏。考古工作人员当即要求施工单位停工，并要求追查毁坏原因。然而万科旗下开发商却并没有立即停工，并且迟迟不与考古部门签订考古工作协议，一直拖到3月18日。协议签订当晚，该公司背着相关部门连夜将古墓铲平。该事件造成后果异常严重，社会影响极其恶劣，是对中国考古工作、中国[历史学发展和](../Page/历史学.md "wikilink")[中华文化保护研究的严重破坏](../Page/中华文化.md "wikilink")。[西南政法大学政治与公共事务学院副教授](../Page/西南政法大学.md "wikilink")[和静钧呼吁](../Page/和静钧.md "wikilink")，铲平古墓事件的幕后黑手“应被刑责”，“为故意毁坏不可修复文物付出个人自由的代价”\[17\]。

### 房地产再现“斑马论”

逐渐下行的房地产市场，引发了市场对后续走势的各种判断，如崩盘论、拐点论，甚至还有泰坦尼克冰山论。

2014年6月5日，在万科首届商业合作方大会上，万科总裁郁亮否认了上述论断，认为目前房地产行业绝非是要撞上冰山的泰坦尼克，但已经度过了胆大为王，躺着都能赚钱的黄金时代。在会上郁亮还抛出了一个“斑马论”，并提问：“斑马底色是黑色还是白色？”\[18\]

### 涉嫌行贿

2016年10月19日晚间，央视播出的电视专题片《[永远在路上](../Page/永远在路上.md "wikilink")》第三集《踏石留印》中，出现了万科涉嫌向[青岛日报社党委原副书记王海涛行贿的画面](../Page/青岛日报.md "wikilink")。尽管解说词并未提到万科，只是以“当地一家地产企业”形容，但画面中明确显示这家地产企业就是万科。对此，万科在10月20日晚间紧急回应称：公司注意到关于下属企业未按中央八项规定有关要求，邀请官员出国考察项目的新闻报道。在该事件发生的第一时间，万科就已责成相关子公司积极配合有关部门的调查取证工作，要求有关子公司深刻检查，并按照公司有关规定严肃处理。公司将引以为戒，进一步加强对一线公司和下属企业的管理，坚决杜绝类似情况发生。而万科董事长王石曾多次表示自己“坚决不行贿”\[19\]。

## 参考来源

## 外部链接

  - [万科企业股份有限公司](http://www.vanke.com)

[萬科](../Category/萬科.md "wikilink")

1.  [万科连续六年蝉联中国第一地产公司](http://www.apdnews.com/news/26726.html)
    ，亚太日报，2013年5月24日

2.  [轉板通告資料](http://www.hkexnews.hk/listedco/listconews/sehk/2014/0623/LTN20140623016_C.pdf)

3.  [“宝能系”耗资百亿成万科第一大股东](http://money.163.com/15/0828/00/B22KHIV600253B0H.html)

4.  [宝能系持股万科已达22.45%
    王石反击:周一见](http://money.163.com/15/1219/16/BB78UAEG00253B0H.html#from=keyscan)

5.

6.

7.

8.  [万科检出首例毒地板
    安信：非常意外](http://house.ifeng.com/special/dudiban/zuixin/detail_2012_03/02/12913581_0.shtml)

9.  [网民再曝万科精装房“质量门”：用“纸”装修？](http://house.ifeng.com/special/zhiliangweiji/news/detail_2012_03/25/13429600_0.shtml)

10.

11. [楼市野蛮生长后遗症：万科问题频出遭信任危机](http://house.ifeng.com/special/zhiliangweiji/news/detail_2012_04/09/13738596_0.shtml)

12. [专题报道](http://house.ifeng.com/special/zhiliangweiji)

13. [重庆万科锦程精装房问题成堆业主拒绝接房](http://house.hexun.com/2012-07-14/143574088.html)

14. [致王石！甲醛超标1250%！万科锦程精装房变“惊装房”](http://mycq.qq.com/t-424211-1.htm)

15. [不顾劝阻
    万科旗下公司涉嫌故意损坏六座千年古墓](http://house.people.com.cn/n/2013/0330/c164220-20973454.html)


16.
17. [六朝古墓野蛮被铲幕后黑手应被刑责](http://news.gmw.cn/newspaper/2013-03/30/content_1188865.htm)

18.

19.